---
title: >-
    بخش ۱۴
---
# بخش ۱۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>سپه چون به نزدیک ایران کشید</p></div>
<div class="m2"><p>همانگه خبر با فریدون رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بفرمود پس تا منوچهر شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز پهلو به هامون گذارد سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>یکی داستان زد جهاندیده کی</p></div>
<div class="m2"><p>که مرد جوان چون بود نیک‌پی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بدام آیدش ناسگالیده میش</p></div>
<div class="m2"><p>پلنگ از پس پشت و صیاد پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>شکیبایی و هوش و رای و خرد</p></div>
<div class="m2"><p>هژبر از بیابان به دام آورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>و دیگر ز بد مردم بد کنش</p></div>
<div class="m2"><p>به فرجام روزی بپیچد تنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ببادافره آنگه شتابیدمی</p></div>
<div class="m2"><p>که تفسیده آهن بتابیدمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چو لشکر منوچهر بر ساده دشت</p></div>
<div class="m2"><p>برون برد آنجا ببد روز هشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>فریدونش هنگام رفتن بدید</p></div>
<div class="m2"><p>سخنها به دانش بدو گسترید</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>منوچهر گفت ای سرافراز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>کی آید کسی پیش تو کینه خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>مگر بد سگالد بدو روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>به جان و تن خود خورد زینهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>من اینک میان را به رومی زره</p></div>
<div class="m2"><p>ببندم که نگشایم از تن گره</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>به کین جستن از دشت آوردگاه</p></div>
<div class="m2"><p>برآرم به خورشید گرد سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ازان انجمن کس ندارم به مرد</p></div>
<div class="m2"><p>کجا جست یارند با من نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بفرمود تا قارن رزم جوی</p></div>
<div class="m2"><p>ز پهلو به دشت اندر آورد روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>سراپردهٔ شاه بیرون کشید</p></div>
<div class="m2"><p>درفش همایون به هامون کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>همی رفت لشکر گروها گروه</p></div>
<div class="m2"><p>چو دریا بجوشید هامون و کوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چنان تیره شد روز روشن ز گرد</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی که خورشید شد لاجورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ز کشور برآمد سراسر خروش</p></div>
<div class="m2"><p>همی کرشدی مردم تیزگوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>خروشیدن تازی اسپان ز دشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز بانگ تبیره همی برگذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>ز لشگر گه پهلوان تا دو میل</p></div>
<div class="m2"><p>کشیده دو رویه رده ژنده‌پیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ازان شصت بر پشتشان تخت زر</p></div>
<div class="m2"><p>به زر اندرون چند گونه گهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چو سیصد بنه برنهادند بار</p></div>
<div class="m2"><p>چو سیصد همان از در کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>همه زیر برگستوان اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>نبدشان جز از چشم ز آهن برون</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>سراپردهٔ شاه بیرون زدند</p></div>
<div class="m2"><p>ز تمیشه لشکر بهامون زدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>سپهدار چون قارن کینه‌دار</p></div>
<div class="m2"><p>سواران جنگی چو سیصدهزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>همه نامداران جوشن‌وران</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند با گرزهای گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>دلیران یکایک چو شیر ژیان</p></div>
<div class="m2"><p>همه بسته بر کین ایرج میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>به پیش اندرون کاویانی درفش</p></div>
<div class="m2"><p>به چنگ اندرون تیغهای بنفش</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>منوچهر با قارن پیلتن</p></div>
<div class="m2"><p>برون آمد از بیشهٔ نارون</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بیامد به پیش سپه برگذشت</p></div>
<div class="m2"><p>بیاراست لشکر بران پهن‌دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چپ لشکرش را بگرشاسپ داد</p></div>
<div class="m2"><p>ابر میمنه سام یل با قباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>رده بر کشیده ز هر سو سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>منوچهر با سرو در قلب‌گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>همی تافت چون مه میان گروه</p></div>
<div class="m2"><p>نبود ایچ پیدا ز افراز کوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>سپه کش چو قارن مبارز چو سام</p></div>
<div class="m2"><p>سپه برکشیده حسام از نیام</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>طلایه به پیش اندرون چون قباد</p></div>
<div class="m2"><p>کمین ور چو گرد تلیمان نژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>یکی لشکر آراسته چون عروس</p></div>
<div class="m2"><p>به شیران جنگی و آوای کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>به تور و به سلم آگهی تاختند</p></div>
<div class="m2"><p>که ایرانیان جنگ را ساختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>ز بیشه بهامون کشیدند صف</p></div>
<div class="m2"><p>ز خون جگر بر لب آورده کف</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>دو خونی همان با سپاهی گران</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند آگنده از کین سران</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>کشیدند لشکر به دشت نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>الانان دژ را پس پشت کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>یکایک طلایه بیامد قباد</p></div>
<div class="m2"><p>چو تور آگهی یافت آمد چو باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>بدو گفت نزد منوچهر شو</p></div>
<div class="m2"><p>بگویش که ای بی‌پدر شاه نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>اگر دختر آمد ز ایرج نژاد</p></div>
<div class="m2"><p>ترا تیغ و کوپال و جوشن که داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>بدو گفت آری گزارم پیام</p></div>
<div class="m2"><p>بدین سان که گفتی و بردی تو نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>ولیکن گر اندیشه گردد دراز</p></div>
<div class="m2"><p>خرد با دل تو نشیند براز</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>بدانی که کاریت هولست پیش</p></div>
<div class="m2"><p>بترسی ازین خام گفتار خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>اگر بر شما دام و دد روز و شب</p></div>
<div class="m2"><p>همی گریدی نیستی بس عجب</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>که از بیشهٔ نارون تا بچین</p></div>
<div class="m2"><p>سواران جنگند و مردان کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>درفشیدن تیغهای بنفش</p></div>
<div class="m2"><p>چو بینید باکاویانی درفش</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>بدرد دل و مغزتان از نهیب</p></div>
<div class="m2"><p>بلندی ندانید باز از نشیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>قباد آمد آنگه به نزدیک شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بگفت آنچه بشنید ازان رزم خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>منوچهر خندید و گفت آنگهی</p></div>
<div class="m2"><p>که چونین نگوید مگر ابلهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>سپاس از جهاندار هر دو جهان</p></div>
<div class="m2"><p>شناسندهٔ آشکار و نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>که داند که ایرج نیای منست</p></div>
<div class="m2"><p>فریدون فرخ گوای منست</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>کنون گر بجنگ اندر آریم سر</p></div>
<div class="m2"><p>شود آشکارا نژاد و گهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>به زور خداوند خورشید و ماه</p></div>
<div class="m2"><p>که چندان نمانم ورا دستگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>که بر هم زند چشم زیر و زبر</p></div>
<div class="m2"><p>بریده به لشکر نمایمش سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>بفرمود تا خوان بیاراستند</p></div>
<div class="m2"><p>نشستنگه رود و می‌خواستند</p></div></div>